% $Header: /cvsroot/latex-beamer/latex-beamer/solutions/generic-talks/generic-ornate-15min-45min.en.tex,v 1.4 2004/10/07 20:53:08 tantau Exp $

\documentclass{beamer}

% This file is a solution template for:

% - Giving a talk on some subject.
% - The talk is between 15min and 45min long.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice.


\mode<presentation>
{
  \usetheme{Warsaw}
  % or ...

  %\setbeamercovered{transparent}
  % or whatever (possibly just delete it)
}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
%\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\usepackage{color}
%\usepackage{float}
%\usepackage{eurosym}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath,amsthm}

%\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\newcommand{\bx}{\mathbf{x}}
\DeclareMathOperator{\Gl}{Gl}
\DeclareMathOperator{\adj}{adj}
%\newcommand{\Gl}{{\mathrm {GL}}\,}
%\newizrek{proposition}[izrek]{Proposition}


\def\NN{\mathbb{N}}
\def\RR{\mathbb{R}}
\def\CC{\mathbb{C}}
\def\AA{\mathbb{A}}
\def\FF{\mathbb{F}}
\def\PP{\mathbb{P}}
\def\ZZ{\mathbb{Z}}

% finančni instrumenti
\newcommand{\PV}{\mathrm{PV}}
\newcommand{\ZCB}{\mathrm{ZCB}}
\newcommand{\CB}{\mathrm{CB}}
\newcommand{\FL}{\mathrm{FL}}
\newcommand{\FW}{\mathrm{FW}}
\newcommand{\FX}{\mathrm{FX}}
\newcommand{\F}{\mathrm{F}}
\newcommand{\IF}{\mathrm{IF}}
\newcommand{\FRA}{\mathrm{FRA}}
\newcommand{\SWAP}{\mathrm{SWAP}}
\newcommand{\CAP}{\mathrm{CAP}}
\newcommand{\FLOOR}{\mathrm{FLOOR}}
\newcommand{\A}{\mathrm{A}}

% Valute, brez in s presledkom
%\newcommand{\EUR}{\mathrm{EUR}}
\newcommand{\EURp}{\ \mathrm{EUR}}
\newcommand{\USD}{\mathrm{USD}}  \newcommand{\USDp}{\ \mathrm{USD}}
\newcommand{\CHF}{\mathrm{CHF}}  \newcommand{\CHFp}{\ \mathrm{CHF}}
\newcommand{\HRK}{\mathrm{HRK}}  \newcommand{\HRKp}{\ \mathrm{HRK}}
\newcommand{\GBP}{\mathrm{GBP}}  \newcommand{\GBPp}{\ \mathrm{GBP}}
\newcommand{\SEK}{\mathrm{SEK}}  \newcommand{\SEKp}{\ \mathrm{SEK}}
\newcommand{\JPY}{\mathrm{JPY}}  \newcommand{\JPYp}{\ \mathrm{JPY}}
\newcommand{\AUD}{\mathrm{AUD}}  \newcommand{\AUDp}{\ \mathrm{AUD}}

\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\ts}{\textstyle}
\newcommand{\presledek}{\vspace{3mm}}
\newcommand{\ph}{\phantom{1}} % pomoč pri poravnavi teksta v slikah TikZ

\newcommand{\cS}{{\mathcal S}}
\newcommand{\cM}{{\mathcal M}}
\newcommand{\cF}{{\mathcal F}}
\newcommand{\cT}{{\mathcal T}}
\newcommand{\cG}{{\mathcal G}}
\newcommand{\cH}{{\mathcal H}}
\newcommand{\cD}{{\mathcal D}}
\newcommand{\cI}{{\mathcal I}}
\newcommand{\tr}{{\rm tr \,}}
\def\GL{\operatorname{GL}}
\def\M{\operatorname{M}}
\def\adj{\operatorname{adj}}
\def\Id{\operatorname{Id}}

\newtheorem{izrek}{Izrek}
\newtheorem{trditev}[izrek]{Trditev}
\newtheorem{posledica}[izrek]{Posledica}
\newtheorem{definicija}[izrek]{Definicija}
\newtheorem{naloga}[izrek]{Naloga}
\newtheorem{resitev}[izrek]{Naloga}

\title[Arbitra\v za, terminski posli in opcije] % (optional, use only with long paper titles)
{Arbitra\v za, terminski posli in opcije}

%\subtitle
%{Presentation Subtitle} % (optional)

\author[T. Ko\v sir, K. Pugelj, A. Toman] % (optional, use only with lots of authors)
{\textbf{Toma\v z Ko\v sir}, \emph{Fakulteta za matematiko in fiziko, Univerza v Ljubljani}, \\ \textbf{Klara Pugelj}, \emph{Gimnazija Vič, Ljubljana}, in \\
\textbf{Ale\v s Toman}, \emph{Ekonomska fakulteta, Univerza v Ljubljani.}
}
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[] % (optional, but mostly needed)
{
%  \inst{1}%

%  \and
%  \inst{2}%
%  Department of Theoretical Philosophy\\
%  University of Elsewhere
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date[15. november 2013] % (optional)
{\emph{Strokovno srečanje in 65. Občni zbor DMFA},\\ Bled, 15. - 16. november 2013}

\subject{Talks}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out.



% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}<beamer>
%    \frametitle{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command:

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Vsebina}
  \tableofcontents[pausesections]
  % You might wish to add the option [pausesections]
\end{frame}


% Since this a solution template for a generic talk, very little can
% be said about how it should be structured. However, the talk length
% of between 15min and 45min and the theme suggest that you stick to
% the following rules:

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

%\section{Uvod}

%\begin{frame}
%\begin{enumerate}
%  \item {Uvod}
%\end{enumerate}
%\end{frame}


\section{Zakon ene cene in arbitražna strategija}



\begin{frame}
  \frametitle{Zakon ene cene}
\begin{itemize}
\item \textbf{Zakon ene cene} pravi, da imata dve naložbi oz. investiciji enako začetno vrednost, če so vsi denarni tokovi v prihodnosti enaki za obe naložbi. \pause

\item Na primer: Kuponska obveznica in več brezkuponskih obveznic z zapadlostmi ob izplačilu kuponov in nominalnimi vrednostmi enakimi kuponom. \pause
\item Dobimo formulo o vrednotenju kuponske obveznice.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Arbitražna priložnost}
\begin{itemize}
\item \textbf{Arbitražna priložnost} je naložba, ki ima začetno vrednost enako $0$ v prihodnosti pa imamo samo nenegativne denarne tokove in vsaj v enem primeru pozitiven denarni tok.
\pause
\item V finančnem žargonu rečemo, da imamo zastonj kosilo. Predpostavka o neobstoju arbitraže je potem predpostavka, da ni zastonja kosila.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Zgled - stavnici}
\begin{itemize}
\item Imamo dve stavnici, ki sprejemata stave za izid tekme v košarki med moštvoma $K$ in $L$.
\item Stavnica A sprejema stave v razmerju $5:5$ in stavnica B  v razmerju $6:4$. \pause
\item    Stavnica A za 5 plačanih enot v primeru zmage izbranega moštva izplača 10 enot, v primeru njegovega poraza pa 0 enot. \pause
\item Stavnica B za 6 vplačanih enot na zmago moštva $K$ izplača 10 enot v primeru zmage tega moštva in 0 enot v primeru poraza.
V primeru stave na moštvo $L$ pa za 4 vplačane enote izplača 10 enot v primeru zmage tega moštva in 0 v primeru poraza.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Stavnica - nadaljevanje}
Naslednja strategija je arbitražna: \pause

\begin{itemize}
\item Dijak si od očeta izposodi 9 denarnih enot in mu obljubi, da jih bo po tekmi vrnil. \pause

\item Nato vplača 5 denarnih enot na zmago moštva $K$ v stavnici A in 4 denarne enote na zmago moštva $L$ v stavnici B.

\pause
\item Po tekmi bo v primeru zmage moštva $K$ dobil izplačilo 10 enot iz stavnice A in 0 iz stavnice B. \pause
\item V primeru zmage moštva $L$ pa bo dobil 10 denarnih enot iz stavnice B in 0 iz A. \pause

\item V vsakem primeru bo lahko očetu vrnil 9 enot, 1 enota pa bo njegova brez vloženih sredstev.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zgled - devizni tečaji}
Menjalnici A v New Yorku in B v Londonu sta 19. julija 2002 objavili naslednje menjalne tečaje:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  menjalnica A & nakupni & prodajni \\ \hline
  1,0000 EUR & 1,0202 USD & 1,0284 USD \\ \hline
  1,0000 GBP & 1,5718 USD & 1,5844 USD \\
  \hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  menjalnica B & nakupni & prodajni \\ \hline
  1,0000 EUR & 0,6324 GBP & 0,6401 GBP \\ \hline
  1,0000 USD & 0,6299 GBP & 0,6375 GBP \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
Npr. menjalnica A kupi 1 EUR za 1,0202 USD in ga proda za 1,0284 USD.
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Devizni tečaji - nadaljevanje}

Arbitražna strategija:
\begin{itemize}
\item Za zelo kratek čas si izposodimo 100 USD. \pause
\item V A kupimo funte,
\item nato v B za funte kupimo evre, \pause
\item končno evre v A zamenjamo za dolarja. \pause
\item Velja
$$\frac{100}{1,5844}\cdot\frac{1}{0,6401}\cdot 1,0202=100,59.$$\pause
\item Vrnemo dolarje in nam ostane $59$ centov.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Terminski posli}

\begin{frame}
  \frametitle{Opis}
\textbf{Terminski posel} je dogovor med dvema strankama, s katerim se dogovorita o \emph{ceni}, po kateri bo ena stranka drugi prodala določeno blago ali vrednostni papir na določen dan v prihodnosti.
\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{Zgled - nakup avtomobila}
\begin{itemize}
\item Kadar kupujemo nov avto, lahko poteče nekaj tednov od podpisa pogodbe do plačila in dobave avtomobila. \pause
\item Recimo, da ste ob podpisu pogodbe določili ceno 10.000~EUR.  \pause
\item V času, ko čakate na dobavo, proizvajalec zaradi podražitve surovin zviša ceno na 11.000 EUR. Vas to moti? \pause Ne.
 \pause
\item Drugače velja za trgovca. Vam mora prodati avto za 10.000~EUR, čeprav je njegova cena 11.000~EUR. \pause

\item Če se proizvajalec avtomobila odloči, da zniža ceno avtomobila na 9.500~EUR ste na slabšem vi. \pause Plačati morate 10.000~EUR, čeprav se je avtomobil medtem že pocenil.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zgled - Pekarna d.d.}
\begin{itemize}
\item Ste lastnik ene delnice Pekarne d.d. Trenutna cena delnice je 100 EUR. \pause

\item Želite skleniti terminski posel za prodajo delnice čez eno leto. \pause
Kaj s tem izgubite? \pause

\item Če delnico takoj prodate in denar naložite na banko, boste čez eno leto imeli EUR 100 plus obresti. \pause
\item Če je obrestna mera $5\%$, boste imeli 105 EUR. \pause
Izročitvena cena mora biti 105 EUR. \pause

\item Kaj pa če veste, da bo Pekarna d.d. izplačala dividendo v višini 3 EUR tik pred iztekom enega leta? \pause

Potem mora biti izročitvena cena $$100+5-3=102\ \text{EUR}.$$
\end{itemize}
\end{frame}




\begin{frame}
  \frametitle{Matematični opis}
\begin{itemize}
\item $K$ - izročitvena cena,
\item $T$ - čas izročitve,
\item $S_t$ - cena osnovnega premoženja v času $t\in[0,T]$,
\item $F_t$ - izročitvena cena za terminsko pogodbo sklenjeno v času $t$, $F_0=K$,
\item $R$ - netvegana (efektivna) obrestna mera, ki je na voljo na trgu za vse zapadlosti. \pause
\item če ni dividend: $K=S_0(1+R)^{T}$, \pause
\item če ni dividend: $F_t=S_t(1+R)^{T-t}$, \pause
\item znana dividenda $I_t$ v času $t$: $K=S_0(1+R)^{T}-I_t(1+R)^{T-t}$, \pause
\item znana dividenda $I_{t'}$, $t'>t$: $F_t=S_t(1+R)^{T-t}-I_{t'}(1+R)^{T-t'}$.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Vrednost terminske pogodbe za kupca}
\begin{itemize}
\item Če je cena osnovnega premoženja v času $T$ večja kot izročitvena cena, smo s tem zaslužili oz. prihranili. \pause
\item Če pa je cena osnovnega premoženja v času $T$ manjša kot izročitvena cena, imamo izgubo. \pause
$$V_T=S_T-K \pause =S_T-F_0.$$ \pause
\item Vrednost terminskega posla (sklenjenega v času $0$) je v času $t$ enaka razliki med izročitveno ceno, ki velja v času $t$ in izročitveno ceno v času $0$;
ker pa se ti dve vrednosti nanašata na čas $T$, ju moramo diskontirati. \pause
Ta vrednost je tudi enaka razliki med trenutno (tržno) vrednostjo osnovnega premoženja in diskontirano izročitveno ceno:\pause
$$V_t=(F_t-K)\cdot (1+R)^{-(T-t)}=S_t-K(1+R)^{-(T-t)}.$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zgledi}
\begin{itemize}
\item V zgledu o nakupu avtomobila je vrednost terminske pogodbe ob nakupu avta v primeru podražitve na 11.000~EUR enaka $V_T=1.000$~EUR. V primeru pocenitve na 9.500~EUR pa je ta vrednost enaka $V_T=-500$~EUR. \pause

\item V zgledu terminskega posla na delnico Pekarne d.d. predpostavimo najprej, da je cena delnice čez eno leto enaka $S_1=110$~EUR. Tedaj je vrednost terminskega posla enaka $$V_1=S_1-K=110-102=8\ \rm{EUR}.$$ \pause
\item Če bi bila cena delnice čez eno leto enaka $99$~EUR, pa bi bila vrednost terminskega posla enaka
    $$V_1=S_1-K=99-102=-3\ \rm{EUR}.$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zgledi - nadaljevanje}
\begin{itemize}
\item Poračunajmo še vrednost našega posla po 6 mesecih v primerih, da je $S_{0,5}=110$~EUR, oziroma $S_{0,5}=99$~EUR. Spomnimo, da delnica Pekarne d.d. izplača dividendo v višini 3 EUR v času $t=1$. \pause
\item Imamo $K=102$~EUR in $I_1=3$~EUR. Izročitvena cena za terminske pogodbe sklenjene v času $t=0,5$ je enaka $$F_{0,5}=S_{0,5}(1+R)^{0,5 }-I_1.$$ \pause
\item Vrednost prvotnega terminskega posla pa je $$V_{0,5}=(F_{0,5}-K)(1+R)^{-0,5}.$$

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zgledi - nadaljevanje 2}
\begin{itemize}

\item Pri efektivni obrestni meri $R=5\%$ dobimo naslednje vrednosti:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $S_{0,5}$ & $F_{0,5}$ & $V_{0,5}$ \\ \hline
  $99$ EUR & $98,44$ EUR & $-3,47$ EUR \\ \hline
  $110$ EUR & $109,72$ EUR & $7,53$ EUR \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Naloga 1}
\begin{naloga}
Naj bo osnovno premoženje za terminske pogodbe unča zlata. Predpostavimo tudi, da lastnik zlata nima nobenih stroškov s skladiščenjem. Trenutna cena za unčo zlata je 950~EUR in  netvegana obrestna mera je $R=3\%$. Denimo, da na trgu lahko sklenemo terminsko pogodbo za nakup ene unče zlata čez tri mesece z izročitveno ceno 955~EUR.
\begin{enumerate}
\item Ali ta izročitvena cena omogoča arbitražno priložnost?
\item Če arbitraža obstaja, opišite, kako si investitor, ki ima v lasti unčo zlata, na trgu zagotovi arbitražno priložnost.
\end{enumerate}
\end{naloga}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Rešitev 1}
Podano imamo:
\begin{itemize}
\item $S_0=950$
\item $R=3\%$
\item $T=0,25$
\item $K=955$
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Ker je
$$S_0(1+R)^T=957,05\neq 955=K,$$
obstaja arbitražna priložnost. \pause
\item Investitor uporabi naslednjo strategijo v času $0$:
\begin{itemize}
\item Proda zlato po tržni ceni.
 \item Naloži dobljen denar po netvegani obrestni meri.
  \item Sklene terminski posel za nakup zlata.
\end{itemize}
 \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rešitev 1 - nadaljevanje}
  Čez tri mesece naredi naslednje:
\begin{itemize}
\item Dvigne naloženo vsoto, ki znaša 957,05~EUR.
\item Za 955~EUR kupi zlato, kot mu omogoča sklenjen terminski posel.
 \item Zlato vrne v svoje skladišče.
\end{itemize}
 V času $0$ ni imel nobenih stroškov, v času $T$ pa je imel dohodek v višini 2,05~EUR.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Devizni terminski posel}
\begin{itemize}
\item $d$ - domača valuta (evro, dolar, frank, itd.),
\item $f$ - tuja valuta,
\item $S_t$ - trenutni devizni tečaj ene enote tuje valute $f$ v enotah domače valute $d$ v času $t$, $t\in [0,T]$:
 $$1\cdot f=S_t\cdot d$$ \pause
\item Npr. $f=$~USD, $d=$~EUR, $S_t=1,3166$. To pomeni:
 $$1 \mbox{ USD} =1,3166 \mbox{ EUR}, $$
 $$100 \mbox{ USD}=131,66 \mbox{ EUR}.$$ \pause

\item V terminskem poslu se obe strani dogovorita, da bo v času $T$ uporabljen tečaj $K$ za nominalno vsoto $N$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Devizni terminski posel 2}
\begin{itemize}
\item Dolga stran bo kupila $N\cdot f$ in zato plačala $NK\cdot d$. \pause
\item Tečaj $K$ imenujemo \textbf{izročitveni tečaj}. \pause
\item Vrednost dolge strani ob času $T$:
$$V_T=(S_T - K)\cdot N.$$ \pause
\item Vrednost za eno enoto domače valute :
$$V_T^1=S_T - K.$$
\item $R_f$ - netvegana (efektivna) obrestna mera za tujo valuto,
\item $R_d$ - netvegana (efektivna) obrestna mera za domačo valuto. \pause
\item Potem mora veljati
$$K=S_0\cdot \left(\frac{1+R_d} {1+R_f}\right)^{T}.$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Devizni terminski posel 3}
\begin{itemize}
\item $F_t$ - izročitveni tečaj za terminski posel sklenjen v času $t$, $F_0=K$. \pause
\item  Veljati mora:
$$F_t=S_t\left(\frac{1+R_d} {1+R_f}\right)^{T-t}.$$ \pause
\item Vrednost deviznega terminskega posla na eno enoto domače valute v času $t\in[0,T]$ znaša
$$V_t^1=F_t (1+R_d)^{-(T-t)}-K (1+R_d)^{-(T-t)}$$
$$=S_t\cdot (1+R_f)^{-(T-t)}-K\cdot (1+R_d)^{-(T-t)}.$$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Naloga 2}
\begin{naloga}
\label{naloga 3.14.}
Priznana švicarska zlatarna je iz analize preteklega poslovanja ugotovila, da se prodaja zlatnine izrazito poveča v predprazničnem obdobju, to je čez 3 mesece. Zlatarna večino zlata, ki ga potrebuje v proizvodnji, kupi na ameriškem trgu.

Na trgu sta na voljo naslednji netvegani (efektivni) obrestni meri:
$$R^\CHF= 0,70\% \ \ R^\USD = 0,83\% .$$
Trenutni menjalni tečaj med švicarski frankom in ameriškim dolarjem pa je 0,8174 CHF za 1 USD.
\end{naloga}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Naloga 2 - nadaljevanje}
\begin{naloga}
\begin{enumerate}
\item Cena unče zlata danes znaša 1835,00 USD. Zlatarna želi s finančno institucijo v Ameriki skleniti terminski posel za nakup 100 unč zlata čez 3 mesece. Kakšno ceno unče zlata (v USD) si lahko zagotovi zlatarna?\label{zlato}

\item Zlatarna bo izdelke prodajala na švicarskem trgu. Ker morajo njihove cene oblikovati vnaprej, se bojijo še valutnega tveganja. Zato se s finančno institucijo dogovori za nakup ustrezne količine dolarjev na dan ročnosti terminskega posla iz (\ref{zlato}) po vnaprej dogovorjenem menjalnem tečaju. Koliko frankov bo zlatarna plačala za 100 unč zlata?

%\item Mesec dni kasneje cena unče zlata znaša 1890,00 USD, menjalni tečaj je 0,7985 CHF za 1 USD, obrestni meri pa sta
%$$R^\CHF= 0,67\% \ \ R^\USD=0,88\% .$$
%Izračunajte vrednosti sklenjenih terminskih poslov za zlatarno.
\end{enumerate}
\end{naloga}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rešitev 2}
\begin{enumerate}
\item
\begin{itemize}

\item Označimo: $S_0=1835,00$ USD, $T=\frac{1}{4}$.
\item Izročitveno ceno za unčo zlata izračunamo po formuli
\begin{align*}
	K=S_0\cdot (1+R^\USD)^T,
\end{align*}
Dobimo $K=1835\cdot 1,0083^{0,25}=1838,80$~USD.
\item Za 100 unč zlata bo zlatarna morala plačati $100\cdot K=183\,880$~USD. \pause
\end{itemize}
\item Določimo še menjalni tečaj za terminski posel med USD in CHF v trenutku $T$.

Danes velja $1\ USD=S_0\ CHF$, torej $S_0=0,8174$.
Menjalni tečaj določimo po formuli
\begin{align*}
	\ts K = S_0\cdot \left(\frac{1+R^\CHF}{1+R^\USD}\right)^T =
	0,8174\cdot\left(\frac{1,007}{1,0083}\right)^{0,25} = 0,8171.
\end{align*}

Za 100 unč zlata bo zlatarna plačala $183\ 902,37\cdot 0,8171=150\ 248,35$~CHF.
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Opcije}

\begin{frame}
  \frametitle{Opcije}
\begin{itemize}
\item \textbf{Opcija} je pogodbeno razmerje med kupcem in prodajalcem, ki daje lastniku pravico, a ne obveznost, da kupi ali proda določeno količino osnovnega premoženja po vnaprej dogovorjeni pogodbeni ceni.\pause
\item Ločimo nakupne in prodajne opcije. \pause
\item Ob sklenitvi opcijske pogodbe mora kupec plačati \textbf{premijo}. \pause
\item Opcija je torej pogodba  o nakupu/prodaji osnovnega premoženja po določeni \textbf{izvršilni ceni} $K$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Izvršitev opcije}
\begin{itemize}
\item Sprejem odločitve za nakup/prodajo osnovnega instrumenta imenujemo \textbf{izvršitev opcije}.
    \item Glede na to, kdaj je možna izvršitev opcije, ločimo več vrst opcij. \pause
    \item \textbf{Evropska opcija} daje pravico izvršitve samo ob \textbf{zapadlosti} $T$. \pause
    \item \textbf{Ameriška opcija}  daje pravico izvršitve kadarkoli do zapadlosti. \pause
    \item Druge vrste s skupnim imenom imenujemo \textbf{eksotične opcije}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Zgled}
\begin{itemize}
\item Kupite opcijo za nakup 1 delnice Allianza in zanjo plačate premijo 3,60~EUR.
\item Kot lastnik opcije imate pravico, da čez eno leto kupite delnico Allianza po ceni 180~EUR. \pause
\item Čez eno leto (prvič): Delniški trgi  dobro razvili, tečaj delnice Allianz je 225~EUR. Ali opcijo izkoristite? \pause
\item Seveda. \pause Izvršite opcije, kupite delnico za 180~EUR, jo prodate za 225~EUR. Razlika zmanjšana za premijo je vaš dobiček: 41,4~EUR. \pause
\item Čez eno leto (drugič): Tečaj delnice Allianza je pod 180 EUR, izvršitev opcije ni smiselna. \pause Vaša izguba je 3,60~EUR.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Opcije - matematični opis}
\begin{itemize}
\item  $S_t$ - cena osnovnega premoženja v času $t\in [0, T]$,
\item $C_T$ - vrednost evropske nakupne opcije ob zapadlosti,
 \item $P_T$ vrednost evropske prodajne opcije ob zapadlosti, \pause \item Velja:
$$C_T =max\{S_T-K,0\} \mbox{ in}$$
$$P_T =max\{K-S_T,0\}.$$ \pause
\item  $c_0$ - premija za nakupno opcijo v času $0$,
\item $p_0$ - premija za prodajno opcijo v času $0$, \pause
\item $c_t$  - premija evropske nakupne opcije z izvršilno ceno $K$ in zapadlostjo $T$ sklenjene v času $t$,
\item $p_t$ - premija evropske prodajne opcije izvršilno ceno $K$ in zapadlostjo $T$ sklenjene v času $t$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Opcije - matematični opis 2}
\begin{itemize}
\item Ker na trgu ni arbitraže, veljajo tudi naslednje neenakosti:
$$max\{S_t-K\cdot (1+R)^{-(T-t)}, 0\}\leq c_t\leq S_t$$
$$max\{K\cdot (1+R)^{-(T-t)}-S_t, 0\}\leq p_t\leq K\cdot (1+R)^{-(T-t)}.$$ \pause
\item Za vse $t\in [0,T]$ mora veljati
$$p_t+S_t=c_t+K\cdot (1+R)^{-(T-t)}.$$
To je \textbf{evropska  nakupno - prodajna enakost}.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Naloga 3}
\begin{naloga}Delnica nekega podjetja je danes vredna $S_0=55\EURp$ in v naslednje pol leta ne bo izplačala dividend. Netvegana obrestna mera za pol leta znaša $5,25\%$.
      \begin{enumerate}
        \item Kaj lahko poveš o premiji evropske nakupne opcije, napisane na delnico podjetja, z zapadlostojo 6 mesecev in izvršilno ceno $K=56$~EUR?

        \item Recimo, da je premija opcije iz točke 1) enaka $c_0=0,8$~EUR. Kaj lahko poveš o premiji evropske prodajne  opcije z isto izvršilno ceno in zapadlostjo?
      \end{enumerate}
\end{naloga}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Rešitev 3}
Podano imamo:
\begin{itemize}
\item $S_0=55$
\item $R=5,25\%$
\item $T=0,5$
\item $K=56$
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Za $c_0$ mora veljati $max\{S_0-K\cdot (1+R)^{-T}, 0\}\leq c_0\leq S_0.$ Torej imamo
$$0,41\le c_0\le 55.$$
\item Iz evropske nakupno - prodajne enakosti sledi $p_0=c_0+K (1+R)^{-T}-S_0$. Ker je $c_0=0,8$, je
$$p_0=0,8-0,41=0,39.$$
\end{enumerate}
\end{frame}


\end{document}

